

## Partie 0 : Résultat fondamental

1. Soit  $n \in \mathbb{N} \setminus \{0, 1\}$ . Alors la suite  $(\omega_n^k)_{0 \leq k \leq n-1}$  est géométrique de raison  $\omega_n$  et  $\omega_n \neq 1$ . Ainsi,

$$\sum_{k=0}^{n-1} \omega_n^k = \frac{1 - \omega_n^n}{1 - \omega_n} = \frac{1 - 1}{1 - \omega_n} = 0$$

## Partie I : Exemples

2. Dans le cas  $n = 2$ ,  $\omega_2 = -1$ , donc  $G_2 = (-1)^{0^2} + (-1)^{1^2} = 1 + (-1) = 0$ . Si  $n = 3$ ,  $\omega_3 = j$  et  $G_3 = j^0 + j^1 + j^4 = 1 + j + j = 1 + 2j = \sqrt{3}i$ . Enfin, si  $n = 4$ ,  $\omega_4 = i$  et  $G_4 = i^0 + i^1 + i^4 + i^9 = 1 + i + 1 + i = 2(1 + i)$ .
3. (a) D'après le résultat fondamental sur les sommes des racines 5-ièmes de l'unité,

$$1 + \omega_5 + \omega_5^2 + \omega_5^3 + \omega_5^4 = 0.$$

La partie réelle de cette égalité fournit alors

$$1 + \cos\left(\frac{2\pi}{5}\right) + \cos\left(\frac{4\pi}{5}\right) + \cos\left(\frac{6\pi}{5}\right) + \cos\left(\frac{8\pi}{5}\right) = 0.$$

Or  $\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right) = \cos\left(\frac{-2\pi}{5} + 2\pi\right) = \cos\left(\frac{8\pi}{5}\right)$  et  $\cos\left(\frac{4\pi}{5}\right) = \cos\left(\frac{-4\pi}{5} + 2\pi\right) = \cos\left(\frac{6\pi}{5}\right)$  d'après la parité et la  $2\pi$ -périodicité du cosinus. Ainsi,

$$1 + 2\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right) + 2\cos\left(\frac{4\pi}{5}\right) = 0.$$

- (b) D'après la formule de duplication du cosinus,  $\cos\left(\frac{4\pi}{5}\right) = 2\cos^2\left(\frac{2\pi}{5}\right) - 1$ . Ainsi,

$$1 + 2\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right) + 4\cos^2\left(\frac{2\pi}{5}\right) - 2 = 0.$$

Ainsi, le trinôme  $P = 4X^2 + 2X - 1$  possède  $\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right)$  comme racine.

- (c) Ce trinôme a pour discriminant  $2^2 + 16 = 20 > 0$ , donc pour racines  $\frac{1}{8}(-2 \pm \sqrt{20}) = \frac{-1 \pm \sqrt{5}}{4}$ . Or  $0 < 2\pi/5 < \pi/2$ , donc  $\cos(2\pi/5) > 0$ , ce qui entraîne

$$\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right) = \frac{\sqrt{5} - 1}{4}.$$

D'autre part,  $\sin(2\pi/5) > 0$  car  $2\pi/5 \in [0, \pi]$ , donc

$$\sin\left(\frac{2\pi}{5}\right) = \sqrt{1 - \cos^2\left(\frac{2\pi}{5}\right)} = \sqrt{1 - \frac{5 - 2\sqrt{5} + 1}{16}} = \sqrt{\frac{10 + 2\sqrt{5}}{16}} = \sqrt{\frac{5 + \sqrt{5}}{8}}$$

- (d) On a  $G_5 = \omega_5^0 + \omega_5^1 + \omega_5^4 + \omega_5^9 + \omega_5^{16} = 1 + \omega_5 + \omega_5^4 + \omega_5^4 + \omega_5$ . Or  $\omega_5^4 = \overline{\omega_5}$  puisque c'est son inverse et qu'on travaille dans  $\mathbb{U}$ . Ainsi,

$$G_5 = 1 + 2(\omega_4 + \overline{\omega_4}) = 1 + 4\Re(\omega_4) = 1 + 4\cos\left(\frac{2\pi}{5}\right) = \sqrt{5}$$

4. (a) On a  $G_7 = 1 + \omega_7 + \omega_7^4 + \omega_7^9 + \omega_7^{16} + \omega_7^{25} + \omega_7^{36}$ . Quelques divisions euclidiennes par 7 fournissent  $\omega_7^9 = \omega_7^2$ ,  $\omega_7^{16} = \omega_7^2$ ,  $\omega_7^{25} = \omega_7^4$  et  $\omega_7^{36} = \omega_7$ . Ainsi,  $G_7 = 1 + 2\omega_7 + 2\omega_7^2 + 2\omega_7^4$ .

Comme  $\overline{\omega_7} = \omega_7^6$ ,  $\overline{\omega_7^2} = \omega_7^5$  et  $\overline{\omega_7^4} = \omega_7^3$ , on en déduit que

$$\overline{G_7} = 1 + 2\omega_7^6 + 2\omega_7^5 + 2\omega_7^3$$

puis que

$$G_7 + \overline{G_7} = 2 + 2\omega_7 + 2\omega_7^2 + 2\omega_7^3 + 2\omega_7^4 + 2\omega_7^5 + 2\omega_7^6 = 0$$

d'après le résultat fondamental sur les racines 7-ièmes de l'unité.

- (b) On développe précautionneusement

$$\begin{aligned} G_7 \overline{G_7} &= (1 + 2\omega_7 + 2\omega_7^2 + 2\omega_7^4)(1 + 2\omega_7^3 + 2\omega_7^5 + 2\omega_7^6) \\ &= 1 + 2\omega_7^6 + 2\omega_7^5 + 2\omega_7^3 + 2\omega_7 + 4\omega_7^4 + 4\omega_7^6 + 4\omega_7^7 \\ &\quad + 2\omega_7^2 + 4\omega_7^5 + 4\omega_7^7 + 4\omega_7^8 + 2\omega_7^4 + 4\omega_7^7 + 4\omega_7^9 + 4\omega_7^{10} \\ &= 1 + 2\omega_7^6 + 2\omega_7^5 + 2\omega_7^3 + 2\omega_7 + 4\omega_7^4 + 4\omega_7^6 + 4 \\ &\quad + 2\omega_7^2 + 4\omega_7^5 + 4 + 4\omega_7 + 2\omega_7^4 + 4 + 4\omega_7^2 + 4\omega_7^3 \\ &= 13 + 6\omega_7 + 6\omega_7^2 + 6\omega_7^3 + 6\omega_7^4 + 6\omega_7^5 + 6\omega_7^6 \\ &= 7 \end{aligned}$$

toujours d'après la somme des racines 7-ièmes de l'unité.

- (c) Le travail précédent montre que  $G_7$  est imaginaire pur et de module  $\sqrt{7}$ , donc égal à  $i\sqrt{7}$  ou  $-i\sqrt{7}$ . Il reste donc à déterminer le signe de  $\text{Im}(G_7)$ . On a vu que  $G_7 = 1 + 2\omega_7 + 2\omega_7^2 + 2\omega_7^4$ , donc

$$\frac{1}{2} \text{Im}(G_7) = \sin\left(\frac{2\pi}{7}\right) + \sin\left(\frac{4\pi}{7}\right) + \sin\left(\frac{8\pi}{7}\right) = \sin\left(\frac{2\pi}{7}\right) + \sin\left(\frac{4\pi}{7}\right) - \sin\left(\frac{\pi}{7}\right).$$

De plus,  $\pi/7$  et  $2\pi/7$  sont dans  $[0, \pi/2]$  où le sinus est croissant donc  $\sin\left(\frac{2\pi}{7}\right) - \sin\left(\frac{\pi}{7}\right) \geq 0$ .

D'autre part,  $4\pi/7 \in [0, \pi]$  où le sinus est positif. Conclusion,  $\text{Im}(G_7) \geq 0$  et  $G_7 = i\sqrt{7}$ .

5. (a) On remarque que  $\omega_{11}^{10} = 1/\omega_{11} = \overline{\omega_{11}}$  puisque  $\omega_{11}^{11} = 1$  et  $|\omega_{11}| = 1$ . Ainsi,

$$\omega_{11} - \omega_{11}^{10} = \omega_{11} - \overline{\omega_{11}} = 2i \text{Im}(\omega_{11}) = 2i \sin\left(\frac{2\pi}{11}\right)$$

- (b) D'après les formules d'Euler,

$$i \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right) = i \frac{\sin\left(\frac{3\pi}{11}\right)}{\cos\left(\frac{3\pi}{11}\right)} = \frac{e^{i3\pi/11} - e^{-i3\pi/11}}{e^{i3\pi/11} + e^{-i3\pi/11}}$$

En forçant la factorisation de  $e^{-i3\pi/11}$  haut et bas, on obtient

$$i \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right) = \frac{e^{i6\pi/11} - 1}{e^{i6\pi/11} + 1} = \frac{\omega_{11}^3 - 1}{\omega_{11}^3 + 1}$$

- (c) Posons  $\zeta = -\omega_{11}^3$  pour alléger les notations. Alors  $\zeta^{12} = \omega_{11}^{36} = \omega_{11}^3 = -\zeta$ , ce qui permet d'écrire via une somme de suite géométrique de raison  $\zeta \neq 1$

$$i \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right) = \frac{\zeta^{12} - 1}{-\zeta + 1} = -\frac{1 - \zeta^{12}}{1 - \zeta} = -\sum_{k=0}^{11} \zeta^k$$

On explicite tous les termes de cette somme, ce qui donne

$$\begin{aligned} i \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right) &= -1 + \omega_{11}^3 - \omega_{11}^6 + \omega_{11}^9 - \omega_{11}^{12} + \omega_{11}^{15} - \omega_{11}^{18} + \omega_{11}^{21} - \omega_{11}^{24} + \omega_{11}^{27} - \omega_{11}^{30} + \omega_{11}^{33} \\ &= -\omega_{11} - \omega_{11}^2 + \omega_{11}^3 + \omega_{11}^4 + \omega_{11}^5 - \omega_{11}^6 - \omega_{11}^7 - \omega_{11}^8 + \omega_{11}^9 + \omega_{11}^{10} \end{aligned}$$

On en déduit que

$$4i \sin\left(\frac{2\pi}{11}\right) + i \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right) = \omega_{11} - \omega_{11}^2 + \omega_{11}^3 + \omega_{11}^4 + \omega_{11}^5 - \omega_{11}^6 - \omega_{11}^7 - \omega_{11}^8 + \omega_{11}^9 - \omega_{11}^{10}$$

D'autre part, après regroupement des puissances,

$$\begin{aligned} G_{11} &= 1 + 2(\omega_{11} + \omega_{11}^3 + \omega_{11}^4 + \omega_{11}^5 + \omega_{11}^9) \\ &= 1 + 2(\omega_{11} + \omega_{11}^3 + \omega_{11}^4 + \omega_{11}^5 + \omega_{11}^9) - \sum_{k=0}^{10} \omega_{11}^k \\ &= \omega_{11} - \omega_{11}^2 + \omega_{11}^3 + \omega_{11}^4 + \omega_{11}^5 - \omega_{11}^6 - \omega_{11}^7 - \omega_{11}^8 + \omega_{11}^9 - \omega_{11}^{10} \end{aligned}$$

Ainsi, on a bien l'égalité

$$G_{11} = 4i \sin\left(\frac{2\pi}{11}\right) + i \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right)$$

## Partie II : Module

6. Premier cas :  $n$  divise  $\ell$ , alors pour tout  $k$  dans  $\llbracket 0, n-1 \rrbracket$ ,  $k\ell$  est multiple de  $n$ , donc  $e_n(k\ell) = 1$ , ce qui donne  $\sum_{k=0}^{n-1} e_n(k\ell) = \sum_{k=0}^{n-1} 1 = n$ . Deuxième cas :  $n$  ne divise pas  $\ell$ , alors  $e_n(\ell) \neq 1$  et on peut utiliser une somme de suite géométrique

$$\sum_{k=0}^{n-1} e_n(k\ell) = \sum_{k=0}^{n-1} e_n(\ell)^k = \frac{1 - e_n(\ell)^n}{1 - e_n(\ell)} = \frac{1 - e_n(n\ell)}{1 - e_n(\ell)} = 0$$

7. (a) D'après le conjugué d'une exponentielle, on a

$$\begin{aligned} |G_n|^2 &= G_n \overline{G_n} = \sum_{k=0}^{n-1} e_n(k^2) \overline{\sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(\ell^2)} = \sum_{k=0}^{n-1} e_n(k^2) \sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(-\ell^2) \\ &= \sum_{k=0}^{n-1} \sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(k^2) e_n(-\ell^2) = \sum_{k=0}^{n-1} \sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(k^2 - \ell^2) \end{aligned}$$

- (b) On montre que deux termes consécutifs sont égaux, ce qui suffit à assurer la constance de cette suite. Soit  $d \in \mathbb{Z}$ .

$$\sum_{k=d+1}^{d+n} e_n(2km + k^2) - \sum_{k=d}^{d+n-1} e_n(2km + k^2) = e_n(2(d+n)m + (d+n)^2) - e_n(2dm + d^2)$$

Or  $2(d+n)m + (d+n)^2 - (2dm + d^2) = 2dm + 2nm + d^2 + 2dn + n^2 - 2dm - d^2 = n(2m + 2d + n)$  est un multiple de  $n$ , donc  $e_n(2(d+n)m + (d+n)^2) - e_n(2dm + d^2) = 0$ .

(c) On sait que  $|G_n|^2 = \sum_{k=0}^{n-1} \sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(k^2 - \ell^2) = \sum_{\ell=0}^{n-1} n-1 \sum_{k=0}^{n-1} e_n(k^2 - \ell^2)$ . On fixe  $\ell$  et on effectue le changement de variable  $d = k - \ell$  dans  $\sum_{k=0}^{n-1} e_n(k^2 - \ell^2)$ , ce qui donne

$$\sum_{k=0}^{n-1} e_n(k^2 - \ell^2) = \sum_{d=-\ell}^{n-1-\ell} e_n((d+\ell)^2 - \ell^2) = \sum_{d=-\ell}^{n-1-\ell} e_n(d^2 + 2d\ell)$$

Cette dernière quantité ne dépend pas des bornes de sommation d'après la question précédente, donc

$$\sum_{k=0}^{n-1} e_n(k^2 - \ell^2) = \sum_{d=0}^{n-1} e_n(2d\ell + d^2)$$

Conclusion,

$$|G_n|^2 = \sum_{\ell=0}^{n-1} \sum_{d=0}^{n-1} e_n(2d\ell + d^2)$$

Ceci équivaut au résultat attendu en changeant le symbole muet  $d$  en  $k$ .

(d) Supposons  $n$  impair, alors

$$|G_n|^2 = \sum_{d=0}^{n-1} e_n(d^2) \sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(2d\ell)$$

Fixons  $d \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket$ . D'après la question 6,  $\sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(2d\ell)$  est nul sauf si  $n$  divise  $2d$ , i.e sauf si  $n$  divise  $d$  puisque  $n$  est impair, i.e sauf si  $d = 0$ . Il ne reste alors qu'un seul terme dans la somme, celui pour  $d = 0$ , on obtient alors

$$|G_n|^2 = e_n(0^2) \sum_{\ell=0}^{n-1} e_n(2 \times 0 \times \ell) = n$$

Conclusion,  $|G_n| = \sqrt{n}$ .

**Remarque 1.** En combinant avec 5.c), on a démontré que  $4 \sin\left(\frac{2\pi}{11}\right) + \tan\left(\frac{3\pi}{11}\right) = \sqrt{11}$ .

(e) On utilise la même méthode que précédemment, les seuls termes a priori non nuls sont ceux pour lesquels  $n$  divise  $2d$ , i.e.  $d \in \{0, n/2\}$ . Si  $n/2$  est pair, on a deux termes restants,

$$|G_n|^2 = e_n(0^2)n + e_n((n/2)^2)n = n \left(1 + \exp\left(i2\pi \frac{n}{4}\right)\right) = n(1 + i^n) = 2n$$

Ainsi,  $|G_n| = \sqrt{2n}$ .

(f) La même méthode fournit cette fois  $|G_n|^2 = n(1 + i^n) = 0$ .